\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pstricks-add}
\usepackage{tikz,Tkz-Tab}
\usepackage{pgfplots}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\pgfplotsset{compat=1.17}

\newcommand{\e}{\text{e}}

\begin{document}
		\title{ Série générale E3C \\ Corrigé du n°2 \\ Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES - Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	
	
	On peut dresser un arbre pondéré de probabilités :
	
\begin{center}
	\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=3pt]{\TR{}}
	{\pstree{\TR{$A~~$} \naput{0,2}}
		{\TR{$C~~$}\naput{0,6}
			\TR{$\overline{C}~~$}\nbput{0,4}
		}
		\pstree{\TR{$\overline{A}~~$} \nbput{0,8}}
		{\TR{$C~~$}\naput{$x$}
			\TR{$\overline{C}~~$}\nbput{$1 - x$}
		}
	}
\end{center}
	
	On en déduit le tableau de la loi de $G$ :
	
	\[
	\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
	\hline
		\text{Gain (G)} & -5 & 2 & 2 & 4 \\
		\hline
		\text{Probabilité} & \dfrac{1}{4} & \dfrac{1}{4} & \dfrac{1}{4} & \dfrac{1}{4} \\
		\hline
	\end{array}
	\]
	
	On a donc $$E(G) = \dfrac{1}{4} \times (-5) + \dfrac{1}{4} \times 2 + \dfrac{1}{4} \times 2 + \dfrac{1}{4} \times 4 = \dfrac{1}{4} \times (-5 + 2 + 2 + 4) = 3 \times \dfrac{1}{4} = \dfrac{3}{4} = 0,75$$
	
	La réponse correcte est \textbf{a.}
	
	\subsection*{Question 2}
	
	On sait que $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$, soit
	\[
	\dfrac{4}{7} = \dfrac{3}{7} + \dfrac{3}{20} - P(A \cap B)
	\]
	
	d'où :
	\[
	P(A \cap B) = \dfrac{3}{7} + \dfrac{3}{20} - \dfrac{4}{7} = \dfrac{3}{20} - \dfrac{1}{7} = \dfrac{21}{140} - \dfrac{20}{140} = \dfrac{1}{140}
	\]
	
\begin{itemize}
	\item 	$P(A)\times P(B) = \dfrac{9}{140}$ et 	$P(A \cap B) = \dfrac{1}{140}$ donc les évènements A et B ne sont donc pas indépendants.
	
\item	$
	P_A(B) = \dfrac{P(A \cap B)}{P(A)} = \dfrac{1}{140} \div \dfrac{3}{7} = \dfrac{1}{140} \times \dfrac{7}{3} = \dfrac{1}{60}
$
	
\item 	$P(A \cap B) = \dfrac{1}{140}$
	\end{itemize}
	
	Il y a deux bonnes réponses !!
	\subsection*{Question 3}
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	P(C) = P(A \cap C) + P(\overline{A} \cap C) = 0,2 \times 0,6 + 0,8 \times x = 0,48
	\]
	
	Donc
	\[
	0,12 + 0,8x = 0,48 \quad \text{ou} \quad 0,8x = 0,36 \quad \text{puis} \quad 80x = 36 \quad \text{et enfin} \quad x = \dfrac{36}{80} = \dfrac{9}{20} = 0,45
	\]
	
	La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 4}
	

\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
		axis lines=middle,
		xmin=-0.75, xmax=6.5,
		ymin=-1.5, ymax=6.5,
		xtick={0,1,2,3,4,5,6},
		ytick={-1,0,1,2,3,4,5,6},
		grid=both,
		grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
		major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
		width=10cm,
		height=10cm,
		axis on top,
		samples=200
		]
		
		% Plotting the functions
		\addplot [
		domain=0.5:6.5,
		samples=200,
		thick,
		blue
		]
		{(x - 5) * ((3 * x^3 / 14) - (1.75 * x^2) + (3.5 * x) - (19 / 7))};
		\addlegendentry{$\mathcal{C}_f$}
		
		\addplot [
		domain=0:4,
		samples=200,
		thick
		]
		{2 * x - 1};
		
		\addplot [
		domain=2.5:6,
		samples=200,
		thick
		]
		{15 - 3 * x};
		
		% Adding points
		\addplot[only marks, mark=*] coordinates {(0,-1) (2,3) (4,3) (5,0) (5,3)};
		\node[below right] at (axis cs:0,-1) {F};
		\node[above left] at (axis cs:2,3) {E};
		\node[above right] at (axis cs:4,3) {G};
		\node[below left] at (axis cs:5,0) {H};
		\node[below left] at (axis cs:0,0) {O};
		
		% Adding red segment
		\addplot[red, line width=3pt] coordinates {(5,0) (5,3)};
			\addplot[red, line width=3pt] coordinates {(4,3) (5,3)};
				\node[below left,red] at (axis cs:4.7,2.85) {$1$};
					\node[below left,red] at (axis cs:5.5,1.75) {$3$};
		
	\end{axis}
\end{tikzpicture}

	La pente de la tangente au point $G$ est -3, donc $f'(4) = -3$.
	
	La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 5}
	
\texttt{evolu(500) = 4}
	
	La réponse correcte est \textbf{a.}
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	

	
	\subsection*{1. Quelle est la valeur de $u_3$ ?}
	
	On a $u_3 = 18$.
	
	\subsection*{2. On admet que la suite $(u_n)$ est arithmétique de raison 6. Exprimer $u_n$ en fonction de $n$.}
	
	On a $u_n = 6n$.
	
	\subsection*{3. Combien l'artisan a-t-il ajouté de carreaux pour faire l'étape 5 ?}
	
	Avec $u_4 = 6 \times 4 = 24$ et $u_5 = 6 \times 5 = 30$, on a donc ajouté $30 - 24 = 6$ carreaux pour faire l'étape 5.
	
	\subsection*{4. Combien a-t-il alors posé de carreaux au total lorsqu'il termine l'étape 5 (en comptant le carreau central initial) ?}
	
	Il a posé en tout :
	\[
	1 + 6 + 12 + 18 + 24 + 30 = 91 \text{ carreaux}
	\]
	
	\subsection*{5. On pose $S_n = u_1 + u_2 + \dots + u_n$. Montrer que $S_n = 6(1 + 2 + 3 + \dots + n)$ puis que $S_n = 3n^2 + 3n$.}
	
	\[
	S_n = 6 \times (1 + 2 + 3 + 4 + 5 + \dots + n)
	\]
	
	Or
	\[
	T_n = 1 + 2 + 3 + \dots + n
	\]
	
	On peut écrire
	\[
	T_n = n + (n-1) + \dots + 3 + 2 + 1
	\]
	
	En sommant membre à membre :
	\[
	2T_n = (n+1) + (n+1) + \dots + (n+1) = n(n+1)
	\]
	
	Donc
	\[
	T_n = \dfrac{n(n+1)}{2}
	\]
	
	et par suite
	\[
	S_n = 6 \times \dfrac{n(n+1)}{2} = 3n(n+1) = 3n^2 + 3n
	\]
	
	\subsection*{6. Si on compte le premier carreau central, le nombre total de carreaux posés par l'artisan depuis le début, lorsqu'il termine la n-ième étape, est donc $3n^2 + 3n + 1$.}
	
	À la fin de sa semaine, l'artisan termine la pose du carrelage en collant son 2977ème carreau. Combien a-t-il fait d'étapes ?
	
	On a donc $3n^2 + 3n + 1 = 2977$. Il faut donc résoudre dans $\mathbb{N}$ l'équation :
	\[
	3n^2 + 3n - 2976 = 0
	\]
	
	ou en simplifiant par 3 :
	\[
	n^2 + n - 992 = 0
	\]
	
	On a
	\[
	\Delta = 1 + 4 \times 992 = 1 + 3968 = 3969 = 63^2
	\]
	
	Les solutions sont donc
	\[
	n_1 = \dfrac{-1 + 63}{2} = 31 \quad \text{et} \quad n_2 = \dfrac{-1 - 63}{2} = -32
	\]
	
	On ne retient que la solution 31. L'artisan a donc fait 31 étapes.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	

	\subsection*{1. Justifier que la superficie de l'enclos, en m$^2$, est donnée en fonction de $x$ par $g(x) = 4xe^{-0,5x}$ pour $x$ dans l'intervalle $[0; 5]$.}
	
	Pour $x \in [0; 5]$, on a $OA = x$ et $OC = f(x) = 4e^{-0,5x}$.\\ On a donc
	\[
	A(OABC) = x \times f(x) = 4xe^{-0,5x}
	\]
	
	\subsection*{2. La fonction $g$ est dérivable sur $[0; 5]$. Montrer que, pour tout réel $x$ de l'intervalle $[0; 5]$, on a $g'(x) = (4 - 2x)e^{-0,5x}$.}
	
	Pour $x \in [0; 5]$, on a
	\[
	g'(x) = 4e^{-0,5x} + 4xe^{-0,5x} \times (-0,5) = 4e^{-0,5x} - 2xe^{-0,5x} = (4 - 2x)e^{-0,5x}
	\]
	
	\subsection*{3. En déduire le tableau de variations de la fonction $g$ sur $[0; 5]$.}
	
	On sait que quel que soit le réel $a$, $e^a > 0$ ; le signe de $g'(x)$ est donc celui de $4 - 2x$.	
 $4 - 2x > 0 \iff 4 > 2x \iff x < 2 $\\
	Sur l'intervalle $[0; 2]$, la dérivée est positive, donc la fonction $g$ est croissante de $g(0) = 0$ à $g(2) = 8e^{-1} \approx 2,943$.
 $g(2) = 8e^{-1}$ et $g(5) = 20e^{-2,5} \approx 1,642$.

	
	Le tableau de variation est donc :
\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
		\tkzTabInit{$x$/1,$f'(x)$/1,$f(x)$/2}{$0$,$2$, $5$}
		\tkzTabLine{,+,z, -}
		\tkzTabVar{-/$0$,+/ $8\e^{-1}$ /, -/$20\e^{-2,5}$}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

	
	\subsection*{4. Où doit-on placer le point $A$ sur $[OD]$ pour obtenir une superficie d'enclos maximale ? Donner la superficie maximale possible en arrondissant le résultat au dm$^2$.}
	
	D'après la question précédente l'enclos aura une surface maximale pour $x = 2$ et on a vu que $g(2) \approx 2,943$, soit 2,94 m$^2$ au dm$^2$ près.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
	\subsection*{1. Donner une équation cartésienne de la droite $(BD)$ et une équation du cercle de diamètre $[AB]$.}
	\definecolor{uququq}{rgb}{0.25,0.25,0.25}
	\definecolor{zzttqq}{rgb}{0.6,0.2,0}
	\definecolor{xdxdff}{rgb}{0.49,0.49,1}
	\definecolor{qqqqff}{rgb}{0,0,1}
	\definecolor{cqcqcq}{rgb}{0.75,0.75,0.75}
	\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
		\draw [color=cqcqcq,dash pattern=on 1pt off 1pt, xstep=1.0cm,ystep=1.0cm] (-4.3,-4) grid (4,6);
		\draw[->,color=black] (-4.3,0) -- (4,0);
		\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		\draw[->,color=black] (0,-4) -- (0,6);
		\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		\clip(-4.3,-4) rectangle (4,6);
		\fill[color=zzttqq,fill=zzttqq,fill opacity=0.1] (-1.96,5.27) -- (3,3) -- (-3,-3) -- cycle;
		\draw(0,3) circle (3cm);
		\draw [color=zzttqq] (-1.96,5.27)-- (3,3);
		\draw [color=zzttqq] (3,3)-- (-3,-3);
		\draw [color=zzttqq] (-3,-3)-- (-1.96,5.27);
		\draw [dash pattern=on 3pt off 3pt,domain=-4.3:4] plot(\x,{(--19.92-6*\x)/6});
		\draw [->] (0,0) -- (1,0);
		\draw [->] (0,0) -- (0,1);
		\begin{scriptsize}
			\fill [color=qqqqff] (-3,3) circle (1.5pt);
			\draw[color=qqqqff] (-2.86,3.28) node {$A$};
			\fill [color=qqqqff] (3,3) circle (1.5pt);
			\draw[color=qqqqff] (3.16,3.28) node {$B$};
			\fill [color=qqqqff] (3,-3) circle (1.5pt);
			\draw[color=qqqqff] (3.16,-2.72) node {$C$};
			\fill [color=qqqqff] (-3,-3) circle (1.5pt);
			\draw[color=qqqqff] (-2.84,-2.72) node {$D$};
			\fill [color=xdxdff] (-1.96,5.27) circle (1.5pt);
			\draw[color=xdxdff] (-1.8,5.56) node {$E$};
			\fill [color=uququq] (1.66,1.66) circle (1.5pt);
			\draw[color=uququq] (2.12,1.82) node {$H$};
			\fill [color=uququq] (0,0) circle (1.5pt);
			\draw[color=uququq] (0.32,-0.54) node {$O$};
		\end{scriptsize}
	\end{tikzpicture}
	\begin{itemize}
		\item Équation de $(BD)$ : $B$ et $D$ sont deux points dont les coordonnées sont égales : une équation de la droite $(BD)$ est donc $y = x$.
		\item Équation du cercle $C$ de diamètre $[AB]$ donc de centre $I(0; 3)$ :
		\[
		M(x; y) \in C \iff IM^2 = 3^2 \iff (x - 0)^2 + (y - 3)^2 = 9 \iff x^2 + y^2 - 6y = 0
		\]
	\end{itemize}
	
	\subsection*{2. Montrer que la hauteur du triangle $BDE$ issue de $E$ admet pour équation cartésienne $x + y - (1 + \sqrt{5}) = 0$.}
	
	\[
	M(x; y) \in (EH) \iff \overrightarrow{EM} \cdot \overrightarrow{DB} = 0
	\]
	
	Avec
	\[
	\overrightarrow{EM} = \begin{pmatrix}
		x - (-2) \\
		y - (3 + \sqrt{5})
	\end{pmatrix}
	\quad \text{et} \quad \overrightarrow{DB} = \begin{pmatrix}
		3 - (-3) \\
		3 - (-3)
	\end{pmatrix}
	\]
	
	On a donc :
	\[
	\overrightarrow{EM} \cdot \overrightarrow{DB} = 6(x + 2) + 6(y - 3 - \sqrt{5}) = 0 \iff x + 2 + y - 3 - \sqrt{5} = 0 \iff x + y - (1 + \sqrt{5}) = 0
	\]
	
	\subsection*{3. Déterminer les coordonnées du projeté orthogonal $H$ du point $E$ sur la droite $(BD)$.}
	
	$H$ est le point commun aux droites perpendiculaires $(EH)$ et $(BD)$ ; ses coordonnées $x$ et $y$ vérifient donc les équations de ces deux droites, donc le système :
	\[
	\begin{cases}
		x + y - (1 + \sqrt{5}) = 0 \\
		y = x
	\end{cases}
	\]
	
	d'où par somme :
	\[
	2y = 1 + \sqrt{5} \iff y = \dfrac{1 + \sqrt{5}}{2}
	\]
	
	et puisque $x = y$, $H\left( \dfrac{1 + \sqrt{5}}{2}; \dfrac{1 + \sqrt{5}}{2} \right)$.
	
	\subsection*{4. Calculer l'aire du triangle $BDE$ (en unités d'aire).}
	
	\begin{itemize}
		\item $BD = 6\sqrt{2}$ (diagonale d'un carré de côté 6)
		\item $\overrightarrow{EH} = \begin{pmatrix}
			\dfrac{1 + \sqrt{5}}{2} - (-2) \\
			\dfrac{1 + \sqrt{5}}{2} - (3 + \sqrt{5})
		\end{pmatrix}$, soit $\overrightarrow{EH} = \begin{pmatrix}
			\dfrac{5 + \sqrt{5}}{2} \\
			\dfrac{-5}{2}
		\end{pmatrix}$
	\end{itemize}
	
	Donc
	\[
	EH^2 = \left( \dfrac{5 + \sqrt{5}}{2} \right)^2 + \left( \dfrac{-5}{2} \right)^2 = \dfrac{25 + 5 + 10\sqrt{5} + 25}{4} = \dfrac{55 + 10\sqrt{5}}{4}
	\]
	
	Donc
	\[
	EH = \dfrac{\sqrt{55 + 10\sqrt{5}}}{2}
	\]
	
	Finalement :
	\[
	A(BDE) = \dfrac{BD \times EH}{2} = \dfrac{6\sqrt{2} \times \dfrac{\sqrt{55 + 10\sqrt{5}}}{2}}{2} = 3\sqrt{2} \times \dfrac{\sqrt{55 + 10\sqrt{5}}}{2} \approx 18,7 \text{ unités d'aire}
	\]
	
	\subsection*{5. Montrer que $\overrightarrow{DB} \cdot \overrightarrow{DE} = 42 + 6\sqrt{5}$.}
	
	On admet que $\|\overrightarrow{DE}\| = \sqrt{42 + 12\sqrt{5}}$ ; en déduire la mesure de l'angle $\widehat{BDE}$ au degré près.
	
	On a
	\[
	\overrightarrow{DB} \cdot \overrightarrow{DE} = \overrightarrow{DB} \cdot \overrightarrow{DH}
	\]
	
	Avec
	\[
	\overrightarrow{DH} = \begin{pmatrix}
		\dfrac{1 + \sqrt{5}}{2} + 3 \\
		\dfrac{1 + \sqrt{5}}{2} + 3
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		\dfrac{7 + \sqrt{5}}{2} \\
		\dfrac{7 + \sqrt{5}}{2}
	\end{pmatrix}
	\]
	
	D'où on calcule
	\[
	DH^2 = \left( \dfrac{7 + \sqrt{5}}{2} \right)^2 + \left( \dfrac{7 + \sqrt{5}}{2} \right)^2 = \dfrac{49 + 5 + 14\sqrt{5} + 49 + 5 + 14\sqrt{5}}{4} = \dfrac{108 + 28\sqrt{5}}{4}
	\]
	
	Donc
	\[
	DH = \left( \dfrac{7 + \sqrt{5}}{2} \right) \times \sqrt{2}
	\]
	
	Finalement :
	\[
	\overrightarrow{DB} \cdot \overrightarrow{DE} = 6\sqrt{2} \times \left( \dfrac{7 + \sqrt{5}}{2} \right) \times \sqrt{2} = 6 \times (7 + \sqrt{5}) = 42 + 6\sqrt{5}
	\]
	
	On sait que le produit scalaire peut aussi s'écrire :
	\[
	\overrightarrow{DB} \cdot \overrightarrow{DE} = \|\overrightarrow{DB}\| \times \|\overrightarrow{DE}\| \times \cos(\widehat{BDE})
	\]
	
	ou
	\[
	42 + 6\sqrt{5} = 6\sqrt{2} \times \sqrt{42 + 12\sqrt{5}} \times \cos(\widehat{BDE}) \iff \cos(\widehat{BDE}) = \dfrac{42 + 6\sqrt{5}}{6\sqrt{2} \times \sqrt{42 + 12\sqrt{5}}} \approx 0,787
	\]
	
	La calculatrice donne
	\[
	\widehat{BDE} \approx 38,1^\circ, \text{ soit 38° au degré près}
	\]
	
\end{document}
